\markdownRendererDocumentBegin
\markdownRendererSectionBegin
\markdownRendererHeadingOne{Stückliste (Spezifikationsklassen)}\markdownRendererInterblockSeparator
{}Markenneutrale Auswahl mit Größenordnungen. Endgültige Auswahl nach Detailberechnung und Installationsstandard.\markdownRendererInterblockSeparator
{}\markdownRendererSectionBegin
\markdownRendererHeadingTwo{Erzeugung/Speicher}\markdownRendererInterblockSeparator
{}\markdownRendererUlBeginTight
\markdownRendererUlItem Reversible L/W‑WP (R290), 6–10 kW Klasse, Monoblock/Split; Leise‑Kit; Nachtmodus.\markdownRendererUlItemEnd 
\markdownRendererUlItem Optionaler Plattenwärmetauscher (WP↔Haus), volle Leistung bei kleinem ΔT; Glykol WP‑seitig.\markdownRendererUlItemEnd 
\markdownRendererUlItem Heiz-/Kühlspeicher: 800–1000 L, schichtend, 100–150 mm Dämmung, 3× Tauchhülsen.\markdownRendererUlItemEnd 
\markdownRendererUlItem TWW‑Heizspeicher: 200–300 L, hohe Dämmung, 3× Tauchhülsen.\markdownRendererUlItemEnd 
\markdownRendererUlItem FriWa‑Modul: 25–35 kW Platten‑WT, variable Primärpumpe, Durchflusssensor, Auslauftemp‑Regelung, Servicearmaturen, Trinkwasserfilter.\markdownRendererUlItemEnd 
\markdownRendererUlItem Wasserführender Ofen (optional): Leistung passend; Rücklaufanhebung (≥60 °C), TAS, Notkühlweg; Schornstein‑Zubehör.\markdownRendererUlItemEnd 
\markdownRendererUlEndTight \markdownRendererInterblockSeparator
{}
\markdownRendererSectionEnd \markdownRendererSectionBegin
\markdownRendererHeadingTwo{Hydraulische Peripherie}\markdownRendererInterblockSeparator
{}\markdownRendererUlBeginTight
\markdownRendererUlItem Pumpen: ECM für WP‑, Puffer‑, UFH‑ und FriWa‑Kreise.\markdownRendererUlItemEnd 
\markdownRendererUlItem Ventile: 3‑Wege‑Mischer (UFH), motorische Absperrungen (Saison), RVs, Strangregulierventile, Füll/Entleer.\markdownRendererUlItemEnd 
\markdownRendererUlItem Abscheider: Luft/Schlamm; optional Magnetit.\markdownRendererUlItemEnd 
\markdownRendererUlItem MAG (Membran‑Ausdehnungsgefäß): auf Gesamtvolumen ausgelegt, mit Serviceventil/Manometer.\markdownRendererUlItemEnd 
\markdownRendererUlItem Sicherheit: Sicherheitsventile (PRV, pressure relief valves, typ. 3 bar), Manometer, Automatikentlüfter; Kondensatfallen an Kaltleitungen.\markdownRendererUlItemEnd 
\markdownRendererUlEndTight \markdownRendererInterblockSeparator
{}
\markdownRendererSectionEnd \markdownRendererSectionBegin
\markdownRendererHeadingTwo{Verteilung}\markdownRendererInterblockSeparator
{}\markdownRendererUlBeginTight
\markdownRendererUlItem UFH‑Verteiler/Schleifen: sauerstoffdiffusionsdicht (PEX/MLCP), Verteilerkästen, Durchflussmesser, Stellantriebe (bei Zonenbetrieb).\markdownRendererUlItemEnd 
\markdownRendererUlItem Rohrdämmung: warm gemäß Norm; kalt diffusionsdicht; Verteiler/Armaturen dämmen.\markdownRendererUlItemEnd 
\markdownRendererUlEndTight \markdownRendererInterblockSeparator
{}
\markdownRendererSectionEnd \markdownRendererSectionBegin
\markdownRendererHeadingTwo{Lüftung (dezentral)}\markdownRendererInterblockSeparator
{}\markdownRendererUlBeginTight
\markdownRendererUlItem 6–8 Einzelraum‑WRG‑Geräte (Doppellüfter oder Paar‑Wechsel), Wandeinbauhülsen, Außenhauben, Akustikelemente, Filter.\markdownRendererUlItemEnd 
\markdownRendererUlItem Steuerung: Boost‑Taster, r.F./CO₂‑Sensoren (sofern unterstützt), optional Gateway zur HA‑Integration.\markdownRendererUlItemEnd 
\markdownRendererUlEndTight \markdownRendererInterblockSeparator
{}
\markdownRendererSectionEnd \markdownRendererSectionBegin
\markdownRendererHeadingTwo{Regelung/Sensorik/Elektro}\markdownRendererInterblockSeparator
{}\markdownRendererUlBeginTight
\markdownRendererUlItem Hydraulikregler: Mischer/Pumpen mit Taupunkt‑Eingang und Abschaltung.\markdownRendererUlItemEnd 
\markdownRendererUlItem Sensoren: Speicher T oben/Mitte/unten, UFH VL/RL, Raum T/r.F. je Etage, optional Verteiler‑Oberfläche.\markdownRendererUlItemEnd 
\markdownRendererUlItem Energiemessung: WMZ WP und optional FriWa‑Primär; Strom‑Unterzähler WP.\markdownRendererUlItemEnd 
\markdownRendererUlItem Elektro: Unterverteilung wichtige Stromkreise, Umschalter/Ersatzstrom, SPD, Beschriftung, Installationsmaterial.\markdownRendererUlItemEnd 
\markdownRendererUlItem HA‑Host: zuverlässige Kleinrechner‑Plattform; Netzwerk; optional USV.\markdownRendererUlItemEnd 
\markdownRendererUlEndTight \markdownRendererInterblockSeparator
{}
\markdownRendererSectionEnd \markdownRendererSectionBegin
\markdownRendererHeadingTwo{Wasseraufbereitung/Service}\markdownRendererInterblockSeparator
{}\markdownRendererUlBeginTight
\markdownRendererUlItem VDI 2035‑Einheit/Chemie; Testkit (Leitfähigkeit/Härte); Befüll/Entleer.\markdownRendererUlItemEnd 
\markdownRendererUlItem Filter/Siebe: Trinkwasserfilter FriWa; Strainer primär; Ersatzfilter.\markdownRendererUlItemEnd 
\markdownRendererUlItem Service: Absperrungen, Entleerungen, Tauchhülsen/Messstellen, Zugänge.\markdownRendererUlItemEnd 
\markdownRendererUlEndTight 
\markdownRendererSectionEnd 
\markdownRendererSectionEnd \markdownRendererDocumentEnd